寧願天真

寧願天真 - 陳沛敏

佔中案判刑日，天色蔚藍，雲淡風輕，原應是個美好的初夏早上。

法庭擠滿人，單是本地和外國記者，已過百人。另一批十多人的採訪隊伍，早已在荔枝角收押所對面的山坡守候。甫開庭，先聽到陳淑莊患上腦膜瘤、將要接受大手術而押後判刑的消息；跟着是法官批評被控九人沒有悔意，朱牧等可以緩刑，但戴耀廷、陳健民與黃浩銘、邵家臻等四人卻要即時入獄。

整天，心裏都有種被重物壓着的感覺。反覆細看同事從法院和荔枝角傳回的照片。脫去上庭西裝、領呔的朱牧捲起衣袖攀上鐵馬，大力的揮動手中黃色毛巾，老淚縱橫，送別戰友，向着經過的囚車，不斷高喊五年來一直與他分不開的名字。

得免牢獄之苦的人傷心痛哭，入獄的卻反而從容微笑。在懲教人員的押解下，被手鐐扣在一起的陳健民和戴耀廷抵達收押所，步下囚車，先後回頭，遙望對面的山坡。記者的鏡頭捕捉了他們的眼神和笑容，堅定無懼，慷慨坦然。

《蘋果》論壇版翌日刊登戴耀廷預先寫下的《入獄感言》：「落筆之時，我不知最後會被判監多久……我今天雖在監牢之內，短暫地失去自由，但我的心仍是自由及充滿盼望，因我所看見的，超越眼前圍住我的牆及那困住所有港人的不民主制度，是每一個人心裏面那份追求自由、尊嚴、公平、公義的心。只要我們不放棄、堅持下去，眼前的困難都會過去，必能克服。」戴耀廷說，「我不會拒絕承認我是天真，因正是有着這種天真的心，我才能不被那只能殺人身體卻不能殺人靈魂的強權打倒。」

不約而同，陳健民在判刑前也談到「天真」。法官在判詞說他們天真，相信可通過佔中爭取普選，但他反問「有咩天真得過相信一國兩制？」他仍然相信和願意保衞「一國兩制」，入獄前不忘呼籲大家明天4.28上街，反對逃犯條例。

還有用嗎？大家可能會問。蔡子強早前說，他在馬田史高西斯改編日本作家遠藤周作同名小說的電影《沉默》找到答案，「……普選和民主，卻仍然是那麼遙不可及？為何上天始終沒有動容，且一直報以沉默？為何長夜始終漫漫無盡，且漆黑無光？……朱牧的堅定，讓大家領會到，在漆黑中仍能看到，在沉默中仍能聽見，無論是宗教，還是民主運動，信仰，本該就是如此。」在沉默中聽見。我想起作家魯益師（C.S. Lewis）的名句："God whispers to us in our pleasures, speaks in our conscience, but shouts in our pains."我們痛苦時，神大聲疾呼，試圖喚醒充耳不聞的世界。

明天上街，就是要向那些對陳淑莊說出「一到找數個個絕症」、「罪犯玩弄程序」的人吶喊，我們寧願天真，也不要變得麻木不仁。

（隔星期六刊登）

陳沛敏

上一則
上一則
情書的消逝 (杜杜)

下一則
下一則
混蛋的畫與囚犯的酒 (畢明)